\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Altklausur Computergrafik DCSM AI R. Dörner WS21/22}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\subsection*{a)}
	T = (7, 10, 13, 16, 19)
	\subsection*{b)}
	\begin{align*}
i &= 1 \\
t &= 7 \\ 
Q(7) &= 1. Segment \\
Q(7) &= \left(
			\left(
				\frac{7 - 7}{10 - 7}
			\right)^3
			\cdot
			\left(
				\frac{7 - 7}{10 - 3}
			\right)^2
			\cdot
			\left(
				\frac{7 - 7}{10 - 3}
			\right)
			1
		\right)
		\cdot
		\frac{1}{6}
		\cdot
		\left(
			\begin{matrix}
				-1 & 3 & -3 & 1 \\
				3 & -6 & 3 & 0 \\
				-3 & 0 & 3 & 0 \\
				1 & 4 & 1 & 0
			\end{matrix}
		\right)
		\cdot
		\left(
			\begin{matrix}
				1 & 0 & 1 \\
				0 & 2 & 0 \\
				0 & 0 & 0 \\
				0 & 1 & 0 
			\end{matrix}
		\right) \\
&=
\left(0, 0, 0, 1 \right)
\cdot
\frac{1}{6}
\cdot
\left(
\begin{matrix}
	-1 & 3 & -3 & 1 \\
	3 & -6 & 3 & 0 \\
	-3 & 0 & 3 & 0 \\
	1 & 4 & 1 & 0
\end{matrix}
\right)
\cdot
\left(
\begin{matrix}
	1 & 0 & 1 \\
	0 & 2 & 0 \\
	0 & 0 & 0 \\
	0 & 1 & 0 
\end{matrix}
\right) \\
&=
\frac{1}{6}
\cdot
\left(
\begin{matrix}
	1 & 4 & 1 & 0
\end{matrix}
\right)
\cdot
\left(
\begin{matrix}
	1 & 0 & 1 \\
	0 & 2 & 0 \\
	0 & 0 & 0 \\
	0 & 1 & 0 
\end{matrix}
\right) \\
&= 
\frac{1}{6}
\cdot
\left(
\begin{matrix}
	1 & 8 & 1
\end{matrix}
\right)
\\
&= \frac{1}{6} \left(1, 8, 1\right) \\
&= \left(\frac{1}{6}, \frac{8}{6}, \frac{1}{6}\right) \\
&= \left(\frac{1}{6}, \frac{4}{3}, \frac{1}{6}\right) \\
	\end{align*}
\newpage
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	Es gilt: $\vec{p}^{cam} = M_{viewmodel} \cdot \vec{p}^{welt}$ \\
	Daraus folgt: $\vec{p}^{welt} = M_{veiwmodel}^{-1} \cdot \vec{p}^{cam}$ \footnote{Zusätzlich muss in 4 Dimensionen gerechnet werden.} \\
	\begin{align*}
\vec{p}^{welt} &= 
(R_x(-90) \cdot T(3,0,0))^{-1} \cdot \vec{p}^{cam} \\
&= \left(
		\begin{array}{cccc} 
			1 & 0 & 0 & -3 \\
			0 & 1 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 1 & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 1
		\end{array}
	\right) \cdot
	\left(
		\begin{array}{cccc} 
			1 & 0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & -1 & 0 \\
			0 & 1 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 1	
		\end{array}
	\right)
\cdot
\left(
	\begin{array}{c}
		3 \\
		2 \\
		1 \\
		1
	\end{array}
\right) \\
&= \left(
	\begin{matrix}
	1 & 0 & 0 & -3 \\
	0 & 0 & -1 & 0 \\
	0 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 1
	\end{matrix}
\right)
\cdot
\left(
	\begin{array}{c}
		3 \\
		2 \\
		1 \\
		1
	\end{array}
\right)  \\
&= 
\left(
	\begin{array}{c}
		0 \\
		-2 \\
		1 \\
		1
	\end{array}
\right)
\end{align*}
	\subsection*{b)}
	var m = mult(inverse(view), inverse(projection))
	\subsection*{c)}
	Das ist nicht möglich. In VRML muss eine bestimmte Reihenfolge der Felder eines Transformnodes eingehalten werden. Rotation kann je Node nur einmal ausgeführt werden. Es bedarf daher zwei Transformnodes.
	\subsection*{d)}
	Field of View wird größer, Bild wird rechteckig, da sich die Aspekt Ratio ändert. Near und Far Plane verändern sich.
	\subsection*{e)}
	lookAt(-3, 0, 0, -3, y, 0, 0, 0, 1)
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	Die Kamera muss sich in der gleichen Ebene befinden wie die Projektionsfläche mit einem Abstand d zur Projektionsfläche > 0. (0, 0, 2) \\ \\
	Die Kamera muss in die negative Z-Richtung schauen. Die Projektionsfläche befindet sich in (0, 0, 0) und die Kamera wie festgestellt (0, 0, 2). Der Vektor als Verschiebung zwischen diesen Punkten hat ein negatives Vorzeichen. (Mehr dazu in Teschl und Teschl Band 1)
	\subsection*{b)}
	x - z = 2 \footnote{Führt zu einer Definitionslücke bei der Berechnung mit der Matrix M, wenn am Ende ein Punkt in $\mathbb{R}^3$ bestimmt werden soll. Dort würde an einer bestimmten Stelle durch 0 dividiert werden und das ist perse nicht erlaubt.}
	\subsection*{c)}
	Abstand von Kamera zu Projektionsebene: \\
	$d = \sqrt{2}$
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{WS21A3scene}
		\caption[Szene Aufgabe 3]{Illustriert die Ausgangssituation in Aufgabe 3 mit Der Projektionsfläche, P P' und A}
	\end{figure}
\newpage
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	Eine einzige Drehung kann durch mehrere Euler-Winkel angegeben werden.
	Die korrekte Kombination von Drehungen im Euler-System ist nicht intuitiv. (Drehung der Achsen)
	\subsection*{b)}
	Korrekte und realistische Darstellung von 3D-Oberflächen.
	\subsection*{c)}
	uniform Variablen werden direkt in den Grafikprozessor geladen und sind im globalen scope verfügbar. Sie sind read-only.
	\subsection*{d)}
	Spekulares Licht für bei Phong-Blinn aus Performence-Gründen vereinfacht.
	\subsection*{e)}
	v = 6868 \\
	v = 6878
	\subsection*{f)}
	RGB = 0 1 0 \\
	HLS = 120 0,5 1
	\subsection*{g)}
	Constant Shading, Phong Shading
	%End of solution
\end{document}